\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : Équationd es ondes}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\small{Thierry Ramond, Bureau 130 Bat 425}\\
	\small{thierry.ramond@math.u-psud.fr}
		\section{Corde vibrante}\label{label}
			Étude remontant à pythagore au VI AVJC\\
			On a une corde attaché à ses deux extremités. on la tire vivbrer et étudie son mouvement au cours du temps.\\
			Comment décrire mathématiquement le mouvement de la corde au cours u temps.\\
			On note : \[
				u(t,x)
			\]
			l'ordonée du point de la corde d'abscisse à l'instant $t$, $x\in\R, 0\pe x\pe L, t\in\R^+$
			
			\subsection{Modelisation}\label{label}
				etudions la corde au voisinage d'un point M\\
				soit le vecteur de tention (tangent à la corde au point M : 
				\[
					\overrightarrow{T}(M)
				\]
				au point $M$ "la corde est supposé élastiuqe"\\
				et l'angle entre $\vec{i}$ et le vecteur $\vect{T}(x)$ : la tention de la corde au point d'absisse $x$
				\[
					\theta(x)
				\]
				\[
					y=u_t(x)=u(t,x)
				\]
				et $T(n)$ est colinéaire au vecteur (1,u'_t(x))
			
				\begin{definition}
					Soit $u:\R\times\R\to\R$ une fonction définie sur $I\itmes \Omega $ où $I$ et $\Omega$ sont des intervalles de $\R$.\\
					On note $\delta_tu(t_0,x_0)$ la valeur au point $t_0$ de la dérivé de la fonction (si elle existe)
					\[
						u_{x_0}:t\longmapsto u(t,x_0)
					\]
					Et $\delta_xu(t_0,x_0)$, la valeur au point $x_0$ de la dérivé de la fonction (si ille existe) :
					\[
						u_{t_0}:x\longmapsto u(t_0,x)
					\]
				\end{definition}
				D'après la loi de Newton pour le segment de corde $[M,N]$, en porjetant l'équation obtenue sur le vecteur $\vec{i},\vec{j}$
				\[
					\overrightarrow{T(M)}=||\overrightarrow{T(M)}||\cos(\theta(x))\vec{i}+||\overrightarrow{T(M)}||\sin(\theta(x))\vec{j}
				\]
				\[
					\overrightarrow{T(N)}=||\overrightarrow{T(N)}||\cos(\theta(x+\Delta x))\vec{i}+||\overrightarrow{T(N)}||\sin(\theta(x+\Delta x))\vec{j}
				\]
			\underline{Hypothese} : la tention de la corde a une norme constante.
			\[
				||\overrightarrow{T(M)}||=||\overrightarrow{T(N)}||=\tau
			\]
			on a donc 
			\begin{align*}
				\overrightarrow{T(M)}&=\tau\cos(\theta(x)+\pi)\vec{i}+\tau\sin(\theta(x)+pi)\vec{j}\\
				\overrightarrow{T(N)}&=\tau\cos(\theta(x+\Delta x))\vec{i}+\tau\sin(\theta(x+\Delta x))\vec{j}
			\end{align*}
			
			Donc (d'apres le PFD) 
			\[
				m\delta^2_{tt}u(t,x)=\tau\sin(\theta(x)+\pi)+\tau\sin(\theta(x+\Delta x))=-\tau\sin\theta (x)+\tau\sin(\theta(x+\Delta x))
			\]
			Dèrnière approximation :
			$\sin(\theta(x))\approx\theta(x)$\\
			On a alors al relation : 
			\begin{align}
				m\delta_{tt}^2u(t,x)&=\tau(\theta(x+\delta x)-\tau(x)\approx tx\Delta x\theta'(x)
				\frac{m}{\Delta x}\delta_{tt}^2u(t,x)&=tx\theta'(x)\quad\quad m=\rho\Delta x,\; \rho \text{ la masse de la corde pas unité de longueur }\\
				\rho\delta_{tt}^2u(t,x)&=tx\theta'(x)\\
							&=t\delta_x(\delta_xu(t,x))\\
							&=t\delta^2_{xx}u(t,x)\\
			\end{align}
				\[
					\boxed{\delta^2_{tt}u(t,x)=C^3\delta_{xx}^2u(t,x)}
				\]
				avec 
				\[
					\boxed{C=\sqrt{\frac{\tau}{\rho}}}
				\]
			
			
			\subsection{résolution de l'équation des ondes sur un axe infini}\label{label}
			
			\[
				\delta_{tt}^2u(t,x)=c^2\delta^2_{xx}u(t,x)\quad\quad(\star)
			\]
			On veut résoudre $(\star)$ c'est a dire trouver toutes les fonction $u\in\mathcal{C}^2\in(\R^2,\R)$ telles que telles que $\forall(t,x)\in\R^2,\delta^2_{tt}u(tx)=c^2\delta^2_{xx}u(t,x)$
			\begin{definition}
				soit $u:\R^2\to \R$ une fonction On dit que $u$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur un ouvert $\Omega\subset\R^2$ lorsque les dérivés partielles $\delta_1u(t,x),\delta_2u(t,x)$ existent en chaque $(t,x)\in\Omega$ et sont continues.
			\end{definition}
			\begin{definition}
				soit $u:\R^2\to\R$ une fonction de classe $\mathcal{C}^k$ $(k\ge1)$ On dit que $u$ est des classe $\mathcal{C}^{k+1}$ lorsque toutes les dérivés partielles d'ordre $k$ de $u$ sont $\mathcal{C}^1$ On dit que $u$ est $\mathcal{C}^\infty$ lorsque $u$ est de classe $\mathcal{C}^k\forall k\in \N$
			\end{definition}
			\begin{proposition}
				si $u\in\mathcal{C}^2(\R^2)$ alors $\delta_1(\delta_2u)=\delta_2(\delta_1u)$
			\end{proposition}
			\begin{propostion}
				Soit $f:\R^2\to\R$ une fonction $\mathcal{C}^1$ il existe une fonction $\epsilon:\R^2\to\R$ tq
				\begin{itemize}
					\item $\epsilon(x,y)\to 0$ quand $||x,y||\to 0$
					\item 
						\[
							f(x+h,y+k)=f(x,y)+h\delta_1f(x,y)+k\delta_2(x,y)+||(h,k)||\epsilon(h,k)
						\]
				\end{itemize}
			\end{propostion}
			supposons que $u\in \mathcal{C}^2$ est une solutun de $(\star)$ alors 
			\[
				\left(\left(\delta_t+c\delta_x\right)\left[(\delta_t-c\delta_x)u\right]\right)(t,x)=\delta_t(\delta_tu)-c\delta_t(\delta_xu)+c\delta_x(\delta_tu)+c^2\delta_x(\delta_xu)=\delta_t(\delta_tu)+c^2\delta_x(\delta_xu)=0
			\]
			\underline{mieux} supposons que $u\in\mathcal{C}^2$ sont solution de $(\star)$ je pose $w=(\delta_t-c\delta_x)u$ on voit que $w$ est solution de l'équation $(\delta_t)+c\delta_x)w=0$
			
		\subsection{équations de transport}\label{label}
			On étudie ici les EDP d'ordre 1 à coéficients constants.
			Ces équation porten le nom d'équtons du tranports puisqu'elles modélisent par exemple le transport d'un poluant par un cors d'eau. Elles sécrvent :
				\[
					a\delta_tu+b\delta_xu=0\quad\quad(\star\star)
				\]
				Où $a,b\in \R,(a,b)\neq (0,0)$\\
				On cherche les fonctions $\mathcal{C}^1$ qui sont solutions de cette équation
				\subsubsection{cas particulier}\label{label}
					$(a,b)=(1,0)$ l'équation devient $\desonlta_tu=0$
					donts les solutions sont $u(t,x)=f(x)$ pour une certaine fonction de classe $\mathcal{C}^1$ (on a des droites $f(x)=a$) 
				\begin{propriete}
					si $u\in\mathcal{C}^1$ est une solution de $(\star\star)$ alors $u$ est constante le long de tout droite de vecteur directeur $(a,b)$ 
				\end{propriete}
				\underline{preuve} soit F une telle droite et $(t_0,x_0) \in D$ Les points de $D$ s'écrivent $(t(s),x(s))$ avec \\
				\[
					\left\{\begin{array}{c}
						t(x)=t_0+sa\\
						x(x)=x_0+sb
					\end{array}\right.
				\]
				On veut montrer que $\forall s\in \R u(t(s),x(s))=u(t_0,x_0)$ \\
				Pour cela il suffit de montrer que \[
					\frac{d}{ds}\left[u(t(s),x(s))\right]=0
				\]
				\begin{proposition}
					Soit $\phi:\R^2\to\R,\mathcal{C}^1$\\et $u,v:\R\to\R,\mathcal{C}^1$
					Alors $F:s\to\phi(u(s),v(s))$ est $\mathcal{C}^1$ et \\
					$F'(s)=\delta_1\phi(u(s),v(s))u'(s)+\delta_2\phi(u(s),v(s))v'(s)$
				\end{proposition}
				ici on a :
				\[\frac{d}{ds}\left[u(t(s),x(s))\right]=\delta_1u(t(s),x(s))t'(s)+\delta_2u(t(s),x(s))x'(s)=a\delta_1u(t(s),x(s))t'(s)+a\delta_2u(t(s),x(s))x'(s)=0\] car u vérifie $(\star\star)$
				
				On suppose désormais que $a\neq 0$ (le vecteur $(a,b)$ n'est pas vertical)\\
				Soit D une droite de vecteur directeur $(a,b)$. D coupe l'axe vertical en un point que on note $O=(0,c)$\\
				On suppose que $u$ est une solution de $(\star\star)$ et on q définit $f:\R\to\R$ la fonction qui à $c\in\R$ associe la vealeur de $u$ sur la droute $D_c$ qui passe par $(0,c)$ et de vecteur directeur $(a,b)$\\
				Réciproquement, si je connais $f$ alors $u$ est entièrement déterminé si $(t,x)\in\R^2$\\
				$(t,x)$ se trouvé sur la droite $D_c$ pour $c=\frac{t}{a}-\frac{tb}{a}$ (on le retrouve en retrouvent le point sur l'axe des ordoné que la droite de vecteur directeur $(a,b)$ et qui passe par $(t,x)$ coupe)\\
				
				Puisque $u$ est constante sur $D_c$
				\[
					u(t,x)=u(0,c)=u(0,x-\frac{tb}{a}=f(x-t\frac{b}{a}=g(ax-tb)\]
					avec $g(z)=f(az)$
					
				\begin{proposition}
					Les solution $u\in\mathcal{C}^1$ de l'équation $(\star\star)$ sont des fonctions $u(t,x)=g(ax-bt)$ ou $g\in\mathcal{C}^1$ est une $f$ fonction quelconque
				\end{proposition}
				\underline{preuve} Si $u$ est solution, alors $u$ est de cette forme (déja vu). Réciproquement si $u(t,x)=g(ax-bt)$ avec $g\in\mathcal{C}^1$ alors 
				\[
					\begin{array}{c}
						a\times(\delta_tu(t,x)=g'(ax-bt)\times(-b))\\
						b\times(\delta_xu(t,x)=g'(ax-bt)\times(a))\\
					\end{array}
				\]
				
		\subsection{rétour à l'équation des ondes}\label{label}
			\[
				(\star\star\star)\left\{
				\begin{array}{c}
					\delta_tu-c\detla_xu=w\quad(1)\\
					\delta_tw+c\detla_xu=0\quad(1)\\
				\end{array}\right.
			\]
			on connait les solution de $(2)$ : il s'agit des fonction $w(t,x)=g_1(x-ct)$ ou $g_1$ est une fonction quelconque d'une variable 
			\begin{propostion}
				La fonction $u\in\mathcal{C}^2$ est solution de l'équationd es ondes sur $\R^2$ si et seulement si il existe deux fonctions $f_1,f_2\in \mathcal{C}^2$ tq
				\[
					u(t,x)=f_1(x-ct)+f_2(x+ct)
				\]
			\end{propostion}
	
	\subsection{l'équation des ondes sur un segment fini}\label{label}
	On est arrivé au probeleme suivant : trouver toutes les fonction $h(t,x)$  de classe $\mathcal{C}^2$ telles que 
	\[
		\left\{\begin{array}{c}
			\delta^2_{tt}h(t,x)=c^2\delta^2_{xx}h(t,x)\\
			h(t,0)=0=h(t,l)\\
			h(0,x)=u(x),0\pe x\pe l\\
			\delta_th(0,x)=v(x),0\pe x\pe l
		\end{array}\right.
	\]
	ou $u$ et $v$ sont deux fonctions donnés qui décrivent respectivement la position et la vitesse de la corde à l'instant $t=0$ 
	\underline{objectif} mq ce probleme adme t une et une unique solution avoir des informations aussi préicises sur cette solution\\
	\underline{Rq} la formule de dalembler n'est d'aucune utilité ici (on cherche une fonction qui est nule en dehors de $[0,l]$
		
		\subsection{méthode de séparation des variables}\label{label}
			\begin{definition}
				La fonction $h:\R^2\to\R$ est dite à variables séparé lorsqu'il exiiste deux fonction $T:\R\to\R,\;X:\R\to\R$ telles que $\forall (t,x)\in\R^2$
				\[
					h(t,x)=T(t)\times X(n)
				\]
			\end{definition}
		
			On cherche une solution $h(t,x)$ de $(\mathcal{P})$ qui est à variables sépares :
			\[
				\boxed{h(t,x)=T(t)X(x)}
			\]
			les fonctions $T$ et $X$ sont $C^2$ au moins
			l'équation des ondes s'écrit 
			\begin{align*}
				\delta^2_{tt}h(t,x)&=c^2\delta^2_{xx}h(t,x)\\
				T''(t)C(x)&=c^2T(t)X''(x)\\
				\frac{T''(t)}{c^2T(t)}X(x)&=X''(x)\quad\quad(\text{ on suppose que } T(t)\neq 0})
			\end{align*}
			en supposant que $h$ n'est pas identiquement nulle on voit ca ne dépend pas de $t$ donc $\frac{T''(t)}{c^2T(t)}=cst$ 
			\[
			\left\{\begin{array}{cr}
				T''=c^2\lambda T&(1)\\
				X''=\lambda X&(2)
			\end{array}\right.
			\]
			(on voit aussi que $T(t)=0$ alors on a $T''(t)=0$) 
			
			\begin{proposition}
				Soit $q\in\R^*$ les solutions de l'équation différentielle $u''=qu$ sont 
				\begin{itemize}
					\item si $q<0$ 
					\[
						y:s\to a\cos(\sqrt{-q}s)+b\sin(\sqrt{-q}s)
					\]
					\item si $q>0$
					\[
						y:s\to ae^{\sqrt{q}}s+be^{-\sqrt{q}s}}
					\]
				\end{itemize}
			\end{proposition}
			
			on commence par l'équation $(2)$ \\
			$X''=\lambda X$ on doit avoi $h(t,0)=T(t)X(0)=h(t,l)=T(t)X(l)=0$  d'ou$X(0)=X(l)=0$\\
			supposons donc que $\lambda>0$ lon a alors $X(x)=ae^{\sqrt{\lambda}x}+be^{-\sqrt{\lambda}x}$	d'ou en particulier: \\
			$a+b=0$ et $ae^{\sqrt{\lambda}l+be^{\sqrt{-\lambda} l}$ Ce qui entraine $a=b=0$ ce qui entraine $X=0$ ainci nesésaireent $\lambda<0$ 
		 du coup il existe $\omega\in\R^{+*}$ tq \\
		 $\lambda=-\omega^2$ et $X(x)=a\cos(\omega x)+b\sin(\omega x)$\\
		puis qu'alors $0=X(0)=a$ on a nésésairement
		$X(x)=b\sin(\omega x)$ enin $X(l)=0\Rightarrow \omega l=k\pi$\\
			\underline{au final pour $X$}\\
			$\lambda=-\omega^2=-\frac{ k^2\pi^2}{l^2}$\\
			Pour la fontion $T$ on doit avoir\\
			 $T(t)=d\cos{\omega c t)+e\sin(\omega ct)$\\
			\underline{CCL} so $h(t,x)$ vérifie $\mathcal{P}$, avec $h(t,x)=T(t)X(x)$ 
			\begin{proposition}
				Soit $k \in\N^* et d_k,c_\in\R$\\
				la fonction
				 \[h_k(t,x)=\sin\frac{k\pi x}{l}\left(d_k\cos\frac{k\pi ct}{l}+e_k\sin\frac{k\pi c t}{t}\right)\] est une fonction$\mathcal{C^2}$ solution du pb
			\[
				\left\{\begin{array}{c}
					\delta^2_{tt}h=c^2\delta^2_{xx}h\\
					h(t,0)=0,h(t,l)=0\quad\forall t
				\end{array}\right.
			\]
			\end{proposition}
			prise en compte des condition initales on veut aussi que $h(t,x)$ vérifie, pour $x\in[0,l],h(0,x)=u(x)$ et $\delta_th(0,x)=v(x)$ 
			
			on en déduit qu'il existe un nombre tres faible de fonction $u$ et $v$ qui permettent une solutuion (car eles doivent etre avec des $\sin$ et des $\cos$ \\
			
			\underline{Rq} Puisque l'équatione st linaaire on peut chercher les fonctions solutions sous forme de combinaisons linéaires des $h_k$ $\Rightarrow$ ca ne suffit pas l'ensemble des combinaisons linéaires de $h_k(0,x)$ n'est pas assez grand. \\
			Mais la situation change completemetn si on considère des séries de fonctions $\Sum_{k\in\N^*}h_k(0,x)$
	
\end{document}
	
